\input{header/report.tex}

\SetExperimentNumber{503}

\begin{document}
  \maketitlepage{Der Millikan-Öltröpfchenversuch}{03.04.2012}{24.04.2012}
  \section{Ziel}
    Beim Millikanversuch wird durch Ausmessen der Kinematik geladener Öltröpfchen in einem variablem elektrischen Feld die Elementarladung $e$ experimentell bestimmt.
  \section{Theorie}
    Der Millikan-Öltröpfchenversuch beruht auf der Beobachtung von geladenen Öltröpfchen im reinen Gravitationsfeld und bei zugeschaltetem elektrischen Feld, wobei die Feldlinien des elektrischen Feldes parallel zu den der Gravitationsfeldlinien sind.
    \subsection{Ausgeschaltetes elektrisches Feld}
      Auf ein Öltröpfchen der Masse $m$ wirkt nun einerseits die Gravitationskraft
      \begin{eqn}
        \v{F_\t{G}} = m \v{g}
      \end{eqn}
      mit der Erdbeschleunigung $\v{g}$ nach unten, sowie eine Reibungskraft
      \begin{eqn}
        \v{F_\t{R}} = -6 \PI r \eta_\t{L} \v{v} ,
      \end{eqn}
      die von der Viskosität der Luft $\eta_\t{L}$ verursacht wird.
      Hierbei ist $r$ der Radius des Öltröpfchens und $\v{v}$ seine Geschwindigkeit.
      Nach dem zweiten Newton'schen Axiom erfährt das Tröpfchen so lange eine Beschleunigung, bis sich ein Kräftegleichgewicht eingestellt hat; es stellt sich also die Grenzgeschwindigkeit $v_0$ ein.
      Für das Kräftegleichgewicht folgt mit den Dichten $\rho_\t{Öl}$ des Öls und $\rho_\t{L}$ der Luft
      \begin{eqn}
        \frac{4}{3} \PI r^3 \g(\rho_\t{Öl} - \rho_\t{L}) g = 6 \PI \eta_\t{L} r v_0 ,
      \end{eqn}
      wobei das Tröpfchen als kugelförmig angenommen und links berücksichtigt wurde, dass das Öltröpfchen in der Luft einen Auftrieb erfährt, der aber wegen $\rho_\t{L} \ll \rho_\t{Öl}$ im Experiment sehr klein ist und daher vernachlässigt wird.
      Für den weiteren Gedankengang ist die Umstellung nach dem Radius dienlich.
      \begin{eqn}
        r= 3 \sqrt{\frac{1}{2 g} \frac{\eta_\t{L} v_0}{\rho_\t{Öl} - \rho_\t{L}}} . \eqlabel{eqn:r-ohneE}
      \end{eqn}
    \subsection{Eingeschaltetes elektrisches Feld}
      Entsprechend der Polung der Platten wirkt nun ein elektrisches Feld auf das, die Ladung $q$ tragende, Öltröpfchen.
      Liegt also eine positive Ladung auf der untere Platte des Kondensators, so kommt eine elektrostatische Kraft $\v{F_\t{el}}=q\v{E}$ hinzu, die in Richtung der Gravitationskraft wirkt.
      Der kinetische Vorgang ist dem obigen ähnlich, allerdings stellt sich nun eine höhere Endgeschwindigkeit $v_\t{ab}$ ein.
      Jetzt ergibt sich
      \begin{eqn}
        \frac{4}{3} \PI r^3 \g(\rho_\t{Öl} - \rho_\t{L}) g + q E = 6 \PI \eta_\t{L} r v_\t{ab} . \eqlabel{eqn:feldrichtung_unten}
      \end{eqn}

      Ist das elektrische Feld entgegen dem Gravitationsfeld gerichtet, so kann sich bei hinreichend großer Feldstärke das Tröpfchen mit einer Steiggeschwindigkeit $v_\t{auf}$ nach oben bewegen.
      Wegen ihrer Natur ist die Reibungskraft nun nach unten gerichtet.
      Somit folgt für die Kräftegleichung
      \begin{eqn}
        \frac{4}{3} \PI r^3 \g(\rho_\t{Öl} - \rho_\t{L}) g = q E - 6 \PI \eta_\t{L} r v_\t{auf} . \eqlabel{eqn:feldrichtung_oben}
      \end{eqn}
      Mit Hilfe von Gleichungen \eqref{eqn:feldrichtung_oben} und \eqref{eqn:feldrichtung_unten} ergibt sich nun für die Ladung $q$ eines Tröpfchens
      \begin{eqn}
        q = \frac{9}{2} \PI \frac{v_\t{ab} + v_\t{auf}}{E} \sqrt{\frac{\eta_\t{L}^3}{g} \frac{v_\t{ab} - v_\t{auf}}{\rho_\t{Öl} - \rho_\t{L}}}
      \end{eqn}
      sowie für den Tröpfchenradius
      \begin{eqn}
        r= \frac{3}{2} \sqrt{\frac{\eta_\t{L}^{}}{g} \frac{v_\t{ab} - v_\t{auf}}{\rho_\t{Öl} - \rho_\t{L}}} .
      \end{eqn}

      Im Weiteren muss berücksichtigt werden, dass das Gesetz von Stokes nur Gültigkeit besitzt, wenn die mittlere freie Weglänge $l$ in der Luft kleiner als die Abmessungen des Tröpfchens ist.
      Da dies im Versuch nicht gegeben ist, wird der so genannte Cunningham-Korrekturterm eingeführt, wodurch sich mit der experimentell bestimmbaren Konstanten $B$ für die effektive Viskosität
      \begin{eqn}
        \eta_\t{eff} = \frac{\eta_\t{L}}{1 + B \frac{1}{p r}}
      \end{eqn}
      ergibt, da die mittlere freie Weglänge umgekehrt proportional zum Luftdruck ist.
      Insgesamt ergeben sich also
      \begin{eqns}
        r &=& \frac{1}{2} \g(\sqrt{18 \frac{\eta_\t{L}}{g} \frac{v_\t{ab} - v_\t{auf}}{\rho_\t{Öl} - \rho_\t{L}}  + \frac{B^2}{p^2}} - \frac{B}{p}), \eqlabel{eqn:r-mitE} \\
        q &=& \frac{9}{2} \PI  \frac{d \g(v_\t{ab} + v_\t{auf})}{U} \sqrt{\frac{1}{g} \g(\frac{\eta_\t{L}}{1 + B \frac{1}{p r}})^{\!\! 3} \frac{v_\t{ab} - v_\t{auf}}{\rho_\t{Öl} - \rho_\t{L}}}. \eqlabel{eqn:q} \\[\jot]
      \end{eqns}

      Für die Avogadrokonstante $N_\t{A}$, die sich aus der Elementarladung bestimmen lässt, gilt
      \begin{eqn}
        N_\t{A} = \frac{e}{F},
      \end{eqn}
      wobei $F$ die Faradaykonstante und $e$ die Elementarladung ist.
 \section{Aufbau}
    Der in Abbildung \ref{fig:aufbau} veranschaulichte Aufbau besteht aus einer Kammer, in der zwei Kondensatorplatten mit dem Abstand $d$ angebracht sind.
    Die obere Platte besitzt eine Bohrung in der Mitte, in der der Austrittsstutzen des Zerstäubers angebracht ist.
    Die Tröpfchen werden mit einer Halogenlampe angestrahlt, um durch Reflektion des Lichtes an den Öltröpfchen den Kontrast zwischen Öltröpfchen und dunklem Hintergrund zu erhöhen.
    Für die Messung der Temperatur im Innern der Luftkammer ist ein Thermowiderstand installiert.
    Um eine Ladungsänderung der Öltröpfchen herbeizuführen, ist in der unteren Kondensatorplatte ein schwach radioaktiver $\particle{\alpha}$-Strahler (\ce{^{232}Th}, \SI{296}{\kilo \becquerel}) verdeckt eingelassen.
    Mit einem Hebel kann das Präparat abgeschirmt oder freigelegt werden.
    Bei Wahl der Mittelstellung wird ein Verschluss geöffnet, sodass man Öl durch Einspritzen zerstäuben kann.
    Durch Umlegen eines Schalters kann das Feld umgepolt werden.
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=\textwidth]{graphic/aufbau.pdf}
      \caption{Versuchsaufbau \cite{anleitung503}}
      \label{fig:aufbau}
    \end{figure}
  \section{Durchführung}
  \subsection{Justage}
    Vor Beginn des Experiments wird mit einer Libelle überprüft, ob die Apparatur waagerecht ist. Anschließend wir die Spannungsquelle mit dem Plattenkondensator verbunden; mit Hilfe eines dazwischen geschalteten Multimeters wird die anliegende Spannung überprüft.
    An zwei Buchsen wird der Widerstand des Thermistors mit einem Multimeter gemessen.
    Anhand einer der Apparatur beiliegenden Tabelle lässt sich so die Temparatur bestimmen.
    Für die Messung wird das Mikroskop scharf gestellt, indem die Justiernadel aus ihrer Halterung geschraubt wird und in die Öffnung auf dem Deckel der Millikankammer gesteckt wird.
    Das Mikrokoskop soll nun auf die Nadel fokussiert und ein Abstandsraster auf der Wand hinter den Öltröpfchen scharfgestellt werden.
    Eine Einheit beträgt hier \SI{0,5}{\milli\meter}.
    Die Justiernadel kann nun vorsichtig in ihre Halterung zurückgeschraubt werden.
  \subsection{Messung}
      Bei abgeschaltetem Plattenkondensator, also ohne Einfluss eines elektrischen Feldes, wird Öl in die Kammer gespritzt.
      Dabei ist drauf zu achten, dass nicht zu viel Öl verwendet wird, sonst entstehen Schwierigkeiten ein Tröpfchen über einen längeren Zeitraum zu betrachten.
      Passiert dies doch, so ist \SI{5}{\minute} zu warten.
      Mit dem Mikroskop wird ein langsames Tröpfchen ausgewählt, das heißt eines mit einer Geschwindigkeit von \SIrange{0,1}{0.01}{\milli \meter \per\second}.
      Durch Einstellen eines elektrischen Feldes wird überprüft, ob die Öltröpfchen ausreichend mit Ladungsträgern behaftet sind; andernfalls besteht die Möglichkeit, die Abschirmung des radioaktiven Präparates zu entfernen und die Luft zu ionisieren.
      Die elementar geladenen Elektronen in der Luft sammeln sich dann auf den Öltröpfchen.
      Für die Geschwindigkeitsmessung wird das elektrische Feld angeschaltet und die Abwärtsgeschwindigkeit $v_\t{ab}$ gemessen, indem beobachtet wird welchen Weg das Tröpfchen in einer bestimmten Zeit zurücklegt.
      Das Feld wird nun umgepolt und die Aufwärtsgeschwindigkeit $v_\t{auf}$ ermittelt.
      Dieser Vorgang wird zur Steigerung der Messgenauigkeit mehrmals wiederholt.
      Abschließend wird noch mal die Grenzgeschwindigkeit $v_0$ ermittelt, die sich bei ausgeschaltetem Plattenkondensator einstellt.

      Der Messvorgang wird für mehrere Tröpfchen und 4 verschiedene Kondensatorspannungen, die \SI{500}{\volt} nicht überschreiten soll, wiederholt.
  \section{Messwerte}
    In Tabelle \ref{tab:temp_visk_resis} stehen die Temperatur und Viskositätswerte, die ausgehend vom Thermowiderstand abgelesen wurden.
    Weiterhin sind in Tabelle \ref{tab:const} alle Konstanten aufgeführt, die zu Berechnung des Tröpfchenradius und deren Ladung von Nöten sind.
    Die Messwerte für die Spannung und die benötigten Zeiten und Wege stehen in Tabelle \ref{tab:messwerte}.
    \begin{table}
      \input{table/R.tex}
      \caption{Abgelesene Werte für Temperatur und Luftviskosität ausgehend vom Thermowiderstand}
      \label{tab:temp_visk_resis}
    \end{table}
    \begin{table}
      \input{table/const.tex}
      \caption{Benötigte Konstanten}
      \label{tab:const}
    \end{table}
    \begin{table}
      \OverfullCenter{\input{table/v.tex}}
      \caption{Messwerte für die Spannung, den Widerstand, sowie zur Ermittlung der Steig- und Sinkgeschwindigkeiten}
      \label{tab:messwerte}
    \end{table}
  \section{Auswertung}
    In Tabelle \ref{tab:calc_values} sind für die Messwerte die Ladungen unter Benutzung von Formel \eqref{eqn:q} und die Radien unter Zuhilfenahme von Formel \eqref{eqn:r-mitE} aufgeführt.
    \begin{table}
      \input{table/q.tex}
      \caption{Berechnete Werte für die Radien und Ladungen}
      \label{tab:calc_values}
    \end{table}
    Dieser Sachverhalt ist ebenfalls in Abbildung \ref{fig:plot} veranschaulicht.
    Was auffällt ist, dass größere Vielfache der Elementarladung an den Tröpfchen anhaften; dies ist auf die Ionisationsquelle zurückführen.
    Im Versuch wurde drauf geachtet, dass genügend viele Elementarladungen anhaften, damit die Tröpfchen gut auf die Umpolung des Plattenkondensators reagierten.
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=\textwidth]{graph/q.pdf}
      \caption{Plot der Tröpfchenladungen}
      \label{fig:plot}
    \end{figure}
    
    Schwierigkeiten bei der Messung bereitete das Öl in die Kondensatorkammer zu spritzen.
    Oft konnte das Öl nicht genügend zerstäubt injiziiert werden, des Weiteren gelangte das Öl an Stellen, an denen es nicht erwünscht war.
    Beim Ablesen traten Schwierigkeiten auf, da sich die Tröpfchen oft mit anderen vermischten, oder ihre Gestalt verlierend, verschmierten.
    Bei der Zeit- und Wegmessung traten Schwierigkeiten bei der Genauigkeit auf, die aber dadurch kompensiert wurden, dass über längere Strecken gemessen wurde.
    
    Wie aus der Tabelle \ref{tab:calc_values} entnommen werden kann, waren sehr viele Elementarladungen auf den Tröpfchen.
    Dies ist auf eine zu starke Ionisation zurückzuführen, das heißt die Strahlungsquelle war zu lange eingeschaltet.
    Aus diesem Grund eignen sich die Messwerte nicht für die Berechnung der Elementarladung; hierzu wären Tröpfchen mit einer kleinen Anzahl an Elementarladungen und viele Tröpfchen mit den selben Ladungen notwendig.
    Ein Fit der Werte ist aufgrund seiner Instabilität nicht brauchbar, das Ergebnis hängt sehr stark von dem gewählten Anfangswert ab.
    Wegen der genannten Gründe wird hier kein Wert für die Elementarladung $e$ angegeben.
    Literaturwerte der gesuchten Konstanten (Faraday-Konstante $F$, Avogadro-Konstante $N_\t{A}$ und Elementarladung $e$) sind in Tabelle \ref{tab:lit} angegeben.
    \begin{table}
      \input{table/lit.tex}
      \caption{Literaturwerte der gesuchten Konstanten \cite{scipy}}
      \label{tab:lit}
    \end{table}
  \makebibliography
\end{document}
